===========================================================================
异常处理
===========================================================================

#. 【强制】Java 类库中定义的一类 RuntimeException 可以通过预先检查进行规避，而不应该通过 catch 来处理，比如：IndexOutOfBoundsException，NullPointerException 等等。

   说明：无法通过预检查的异常除外，如在解析一个外部传来的字符串形式数字时，通过 catch NumberFormatException 来实现。

   *正例：* ``if (obj != null) {...}``

   *反例：* ``try { obj.method() } catch (NullPointerException e) {...}``

#. 【强制】异常不要用来做流程控制，条件控制，因为异常的处理效率比条件分支低。
#. 【强制】对大段代码进行 try-catch，这是不负责任的表现。catch 时请分清稳定代码和非稳定代码，稳定代码指的是无论如何不会出错的代码。对于非稳定代码的 catch 尽可能进行区分 异常类型，再做对应的异常处理。
#. 【强制】捕获异常是为了处理它，不要捕获了却什么都不处理而抛弃之，如果不想处理它，请将该异常抛给它的调用者。最外层的业务使用者，必须处理异常，将其转化为用户可以理解的内容。
#. 【强制】有 try 块放到了事务代码中，catch 异常后，如果需要回滚事务，一定要注意手动回滚事务。
#. 【强制】finally 块必须对资源对象、流对象进行关闭，有异常也要做 try-catch。

   说明：如果 JDK7 及以上，可以使用 try-with-resources 方式。

#. 【强制】不能在 finally 块中使用 return，finally 块中的 return 返回后方法结束执行，不会再执行 try 块中的 return 语句。
#. 【强制】捕获异常与抛异常，必须是完全匹配，或者捕获异常是抛异常的父类。

   说明：如果预期对方抛的是绣球，实际接到的是铅球，就会产生意外情况。

#. 【推荐】方法的返回值可以为 null，不强制返回空集合，或者空对象等，必须添加注释充分说明什么情况下会返回 null 值。调用方需要进行 null 判断防止 NPE 问题。

   说明：本手册明确防止 NPE 是调用者的责任。即使被调用方法返回空集合或者空对象，对调用者来说，也并非高枕无忧，必须考虑到远程调用失败、序列化失败、运行时异常等场景返回 null 的情况。

#. 【推荐】防止 NPE，是程序员的基本修养，注意 NPE 产生的场景：

   - 返回类型为基本数据类型，return 包装数据类型的对象时，自动拆箱有可能产生 NPE。

   *反例：* ``public int f() { retun Integer 对象}``, 如果为 null，自动「折箱」抛 NPE。

   - 数据库的查询结果可能为 null。

   - 集合里的元素即使 isNotEmpty，取出的数据元素也可能为 null。

   - 远程调用返回对象时，一律要求进行空指针判断，防止 NPE。

   - 对于 Session 中获取的数据，建议 NPE 检查，避免空指针。

   - 级联调用 obj.getA().getB().getC()；一连串调用，易产生 NPE。

   *正例：* 使用 JDK8 的 Optional 类来防止 NPE 问题。

#. 【推荐】定义时区分 unchecked / checked 异常，避免直接抛出 new RuntimeException()，更不允许抛出 Exception 或者 Throwable，应使用有业务含义的自定义异常。推荐业界已定义过的自定义异常，如：DAOException / ServiceException 等。
#. 【参考】避免出现重复的代码（Don’t Repeat Yourself），即 DRY 原则。

   说明：随意复制和粘贴代码，必然会导致代码的重复，在以后需要修改时，需要修改所有的副本，容易遗漏。必要时抽取共性方法，或者抽象公共类，甚至是共用模块。

   *正例：* 一个类中有多个 public 方法，都需要进行数行相同的参数校验操作，这个时候请抽取：

   .. code-block:: java

    private boolean checkParam(DTO dto) {...}
